@proceedings{TALAf:2014,
    editor = "Blache, Philippe and B\'echet, Fr\'ed\'eric and Bigi, Brigitte",
    title = "Actes de TALAf 2014",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf"
}


@inproceedings{Salifou-Naroua:TALAf:2014,
    author = "Salifou, Lawaly and Naroua, Harouna",
    title = "\'Etude et conception d'un correcteur orthographique pour la langue haoussa",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-12",
    note = "",
    abstract = " Dans cet article, un correcteur d'orthographe a \'et\'e con\c{c}u, d\'evelopp\'e et test\'e  pour la langue haoussa qui est la deuxi\`eme langue la plus parl\'ee en Afrique et ne disposant encore pas d'outils de traitement automatique. La pr\'esente \'etude est une contribution pour le traitement automatique de la langue haoussa. Nous avons mis en \oe uvre les techniques et m\'ethodes prouv\'ees pour d'autres langues afin de concevoir un correcteur orthographique pour le haoussa. Le correcteur con\c{c}u au bout de ce travail exploite pour l'essentiel le dictionnaire de Mijinguini et les caract\'eristiques de l'alphabet haoussa. Apr\`es un \'etat des lieux sur la correction orthographique et l'informatisation du haoussa, nous avons opt\'e pour les structures de donn\'ees trie et table de hachage pour implanter le dictionnaire. La distance d'\'edition et les sp\'ecificit\'es de l'alphabet haoussa ont \'et\'e mises \`a profit pour traiter et corriger les erreurs d'orthographe. L'impl\'ementation du correcteur orthographique a \'et\'e faite sur un \'editeur sp\'ecial d\'evelopp\'e \`a cet effet (LyTextEditor) mais aussi comme une extension (add-on) pour OpenOffice.org. Une comparaison a \'et\'e faite sur les performances des deux structures de donn\'ees utilis\'ees.",
    keywords = "Traitement automatique des langues, informatisation du haoussa, langues africaines, correcteur  orthographique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/2.pdf"
}


@inproceedings{Vydrin:TALAf:2014,
    author = "Vydrin, Valentin",
    title = "Projet des corpus \'ecrits des langues manding : le bambara, le maninka",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "13-17",
    note = "",
    abstract = " Le projet des corpus \'electroniques de textes en langues mandingues a d\'emarr\'e \`a St. Petersbourg en 2009. Aujourd'hui, il est effectu\'e par une \'equipe internationale avec l'implication des sp\'ecialistes en langues manding des pays diff\'erents. L'outillage tenant compte des caract\'eristiques sp\'ecifiques des langues manding (mais adaptable aux autres langues) a \'et\'e d\'evelopp\'e. Le Corpus Bambara de R\'ef\'erence est mis en ligne en 2012, suivi par un corpus maninka (en \'ecriture N'ko et latine) en f\'evrier 2014. Un correcteur automatique d'orthographe bambara et un logiciel du ROC pour le bambara a \'et\'e d\'evelopp\'e sur la base de l'outillage du CBR. L'utilisation exp\'erimentale du CBR dans l'enseignement universitaire du bambara et dans les \'etudes linguistiques a montr\'e son efficacit\'e. L'exp\'erience accumul\'ee peut \^etre facilement \'etendue sur les autres vari\'et\'es manding (le dioula de RCI, le dioula de Burkina Faso), mais aussi sur d'autres langues africaines.",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/3.pdf"
}


@inproceedings{Maslinsky:TALAf:2014,
    author = "Maslinsky, Kirill",
    title = "Daba: a model and tools for Manding corpora",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "18-26",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "NLP, morphological analyzer, Manding languages, Bambara, corpus annotation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/5.pdf"
}


@inproceedings{Yves-Julien-Manifi-Abouh-Sadembouo:TALAf:2014,
    author = "Yves Julien Manifi Abouh, Maxime and Sadembouo, Etienne",
    title = "De la d\'enomination des concepts techniques dans l'\'elaboration d'un lexique th\'ematique agricole bilingue fran\c{c}ais yambetta",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-39",
    note = "",
    abstract = " Cet article pr\'esente la m\'ethode et les proc\'ed\'es terminologiques qui ont pr\'esid\'e \`a l'\'elaboration d'un lexique th\'ematique bilingue fran\c{c}ais-yambetta de l'agriculture ; le yambetta \'etant une langue peu dot\'ee du Cameroun. L'approche culturelle de la terminologie pr\'econis\'ee par Marcel Diki-Kidiri et les autres (2008) aura permis d'analyser le contenu conceptuel des termes agricoles en fran\c{c}ais, afin de bien circonscrire l'unit\'e de connaissance qu'ils d\'enotent, et d'analyser la perception \`a la base de leur d\'enomination. Fort de ces informations, la perception du contenu de ces termes a \'et\'e reconceptualis\'ee, ce qui a permis de leur trouver des d\'enominations conformes \`a la culture yambetta. Il s'ensuit ainsi que par rapport au fran\c{c}ais, le yambetta conna{\^\i}t des particularit\'es lexico-grammaticales que l'on peut d\'eceler \`a travers le lexique \'elabor\'e.",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/6.pdf"
}


@inproceedings{Magnana-Ekoukou:TALAf:2014,
    author = "Magnana-Ekoukou, Brunelle",
    title = "PFM : pour une impl\'ementation de la morphologie de l'ikota dans XMG",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "40-46",
    note = "",
    abstract = "Cet article traite de la repr\'esentation formelle de la morphologie des noms et des verbes de l'ikota, langue  bantoue du Gabon. J'utilise la notion de classes de position (CP) de la PMF (Paradigm Function Morphology), th\'eorie morphologique qui s'int\'eresse \`a la flexion. Les noms et les verbes seront repr\'esent\'es en fonction de leurs CP. Ce proc\'ed\'e sera r\'eutilis\'e dans le langage XMG (eXtensible MetaGrammar) afin d'impl\'ementer la morphologie de cette langue.",
    keywords = "PFM, impl\'ementation, morphologie, ikota.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/7.pdf"
}


@inproceedings{Mahtout:TALAf:2014,
    author = "Mahtout, Mahfoud",
    title = "M\'ethodologie pour la structuration semi-automatique du corpus dans une perspective de traitement automatique des langues : le cas du dictionnaire fran\c{c}ais-kabyle",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "47-57",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/8.pdf"
}


@inproceedings{Meric:TALAf:2014,
    author = "M\'eric, Jean-Jacques",
    title = "Un v\'erificateur orthographique pour la langue bambara",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "58-63",
    note = "",
    abstract = "Un v\'erificateur orthographique et thesaurus pour le bambara (bamanankan) r\'ealis\'e \`a partir d'un dictionnaire \'electronique de la langue bambara, Bamadaba1, adapt\'e \`a un moteur de v\'erification standard, Hunspell2, et donc disponible pour Libre Office, Open Office, Neo Office, Mozilla Firefox et Thunderbird, (sur leurs sites web respectifs) ainsi que pour Adobe Indesign et les autres logiciels int\'egrant Hunspell. L'adaptation a port\'e essentiellement sur les r\`egles de flexion, d\'erivation et composition (langue agglutinante), ainsi que sur le dictionnaire des synonymes et variantes. La v\'erification ne tient pas compte des tons, ce qui poserait des probl\`emes d'acceptation. Une attention particuli\`ere est port\'ee sur les propositions d'orthographe correcte pour les erreurs d'usage les plus fr\'equentes (forums et blogs). Projets pour les mobiles et pour les logiciels utilisant leurs propres moteurs, et pour l'\'ecriture en N'ko.",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/10.pdf"
}


@inproceedings{Perekhvalskaya:TALAf:2014,
    author = "Perekhvalskaya, Elena",
    title = "The Mwan language: dictionary and corpus of texts",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "64-71",
    note = "",
    abstract = "",
    keywords = "Mwan Corpus, dictionary, Mwan, South Mande.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/11.pdf"
}


@inproceedings{Khoule,Mouhamad-Ndiankho-Thiam-hadji-Mamadou-Nguer:TALAf:2014,
    author = "Khoule,Mouhamad Ndiankho Thiam, Mouhamadou and hadji Mamadou Nguer, El",
    title = "Vers la mise en place d'un lexique bas\'e sur LMF pour la langue wolof",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "72-77",
    note = "",
    abstract = "Le Wolof est la langue la plus parl\'ee au S\'en\'egal mais son utilisation efficace dans l'\'education et la formation requiert le d\'eveloppement d'outils du TALN dont la base de travail est le lexique. Malheureusement un tel lexique n'existe pas et sa mise en place, n\'ecessite au pr\'ealable une \'etude linguistique de la structuration des donn\'ees de cette langue. Cependant un tel travail a \'et\'e effectu\'e pour la mise au point d'une base de donn\'ees lexicale pour la langue Wolof (Ciss\'e et al. 2007). Cette derni\`ere se pr\'esente sous forme de fiches lexicales o\`u des r\'ep\'etitions sont not\'ees au niveau des entr\'ees. De plus certaines informations morphologiques du lex\`eme (formes fl\'echies et d\'eriv\'ees) n'y sont pas repr\'esent\'ees. L'objectif de cet article est de mettre en place un lexique pour la langue Wolof en partant du travail de restructuration effectu\'e dans (Ciss\'e et al. 2007) mais en apportant des solutions aux probl\`emes cit\'es ci-dessus.",
    keywords = "TALN, mod\`ele, lexique, XML, LMF.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/12.pdf"
}


@inproceedings{Diagne:TALAf:2014,
    author = "Diagne, Abibatou",
    title = "De quelques probl\`emes de traduction des adjectifs relationnels du fran\c{c}ais vers le wolof : \'etude sur corpus de terminologie commerciale",
    booktitle = "Actes de TALAf 2014. TALAf 2014 : Traitement Automatique des Langues Africaines",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "78-87",
    note = "",
    abstract = "La langue fran\c{c}aise, la langue de sp\'ecialit\'e plus sp\'ecialement, a souvent recours aux adjectifs  relationnels qui constituent des indices de sp\'ecialisation. Dans une analyse faite sur un corpus de 90 420 occurrences compil\'e \`a partir d'articles de journaux et de m\'emoire sp\'ecialis\'es dans le commerce, nous avons essay\'e de constituer un d\'ebut de corpus de collocations Nom\\_Adjectif (NN\\_ADJ), notamment les adjectifs relationnels. L'id\'ee de les traduire vers le wolof, une langue parl\'ee essentiellement au S\'en\'egal dans d'autres pays de sa sous-r\'egion, vient d'un int\'er\^et pour la traduction par simplification. Une m\'ethode pr\'econis\'ee pour traduire vers les langues dites africaines. Dans cette optique de recherche, la traduction des patrons syntaxiques NN\\_ADJ du fran\c{c}ais vers le wolof, permet une multitude de propositions aussi riches que vari\'ees pouvant poser probl\`eme dans le cadre du traitement automatique de cette langue.",
    keywords = "wolof, terminologie commerciale, adjectifs relationnels, corpus, traduction.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/TALAf/13.pdf"
}


